% (c) 2012 Tiziana Manca - tmanca@libero.it
% (c) 2012 -2014 Dimitrios Vrettos - d.vrettos@gmail.com
% (c) 2014 Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com

\chapter{Statistica descrittiva}

\section{Indagine statistica}
\label{sec:A_indagine}

Il termine statistica significa \emph{scienza dello stato}. Questo termine 
venne usato per la prima volta nel~\(XVI\) secolo
per indicare lo studio dei dati utili al governo degli stati 
prevalentemente relativi a fenomeni di carattere demografico (nascite, 
morti, etc).
Negli anni, la statistica si è estesa ai campi più disparati: fisica, 
psicologia, ricerca di mercato, indici di gradimento, sondaggi, 
meteorologia\ldots
È nata essenzialmente con lo scopo di descrivere i fenomeni (statistica 
descrittiva), successivamente è divenuta uno strumento utile
anche per fare previsioni (statistica inferenziale). In grandi linee si può 
definire come la scienza che si occupa della raccolta e dell'analisi dei 
dati relativi
ad un certo gruppo di persone, animali o oggetti al fine di descrivere in 
maniera sintetica un fenomeno che li riguarda e fare eventualmente 
previsioni sul suo andamento futuro.

Ad esempio la statistica cerca di fare previsioni su domande del tipo:
\begin{itemize*}
\item quanta acqua sarà necessaria in Italia fra~3 anni?
\item quanta corrente elettrica sarà necessaria per il fabbisogno nazionale 
fra~5 anni?
\item quale sarà il tasso di disoccupazione nazionale fra~1 anno?
\end{itemize*}

\begin{definizione}
L'insieme di elementi oggetto dell'indagine statistica è detta 
\emph{popolazione} o universo, mentre ciascun elemento della popolazione è 
detto \emph{unità statistica}.
\end{definizione}

Sono esempi di \emph{popolazione statistica} gli abitanti di una città in 
un certo anno, i prezzi di un determinato bene, le temperature massime 
registrate
in una giornata in un particolare luogo, i ciclomotori circolanti in 
Italia, gli alunni di una scuola.

\begin{definizione}
Per ogni unità statistica si possono studiare una o più caratteristiche ed 
ognuna di tali caratteristiche costituisce un \emph{carattere} della 
popolazione oggetto
di indagine. I caratteri possono essere di tipo qualitativo o quantitativo.
Si definisce \emph{modalità} del carattere indagato ciascuno dei diversi 
modi in cui esso può presentarsi.
\end{definizione}

Sono esempi di \emph{carattere qualitativo} il colore degli occhi, il 
colore dei capelli, il tipo di scuola frequentato, il gradimento di un 
certo programma televisivo.
Le modalità di un carattere qualitativo sono espresse mediante nomi o 
aggettivi.
I caratteri qualitativi sono a loro volta suddivisi in \emph{ordinabili} 
(il tipo di scuola frequentato è ordinabile a partire dalla scuola 
dell'infanzia fino alla laurea,
il gradimento di un programma televisivo è ordinabile a partire dalla 
completa mancanza di gradimento fino al gradimento massimo) e \emph{non 
ordinabili} o sconnessi
(colore degli occhi, colore dei capelli).

Sono invece \emph{caratteri quantitativi} l'età, l'altezza, il numero di 
auto prodotte da una fabbrica. Le modalità di un carattere quantitativo 
sono espresse mediante numeri.
I caratteri quantitativi possono invece essere di tipo \emph{discreto}, 
quando assumono solo valori puntuali, oppure di tipo \emph{continuo}, 
quando possono assumere
tutti gli infiniti valori compresi in un determinato intervallo. Sono 
esempi di caratteri quantitativi discreti il numero di figli in una 
famiglia,
i pezzi prodotti in una catena di montaggio; sono esempi di caratteri 
continui l'altezza di una persona, il peso di una persona, la lunghezza di 
un fiume.

L'indagine statistica può riguardare l'intera popolazione (in tal caso si 
parla di \emph{censimento}) oppure solo una sua parte (in tal caso si parla 
di indagine a campione).
Supponiamo di voler effettuare un'indagine sulle persone che fumano in 
Italia. Il fenomeno collettivo in esame è il fumo, la popolazione di 
riferimento
è costituita dalla popolazione italiana in età adulta, l'unità statistica è 
rappresentata da ogni cittadino oggetto dell'indagine, i caratteri oggetto
dell'indagine possono essere ``fumatore / non fumatore'', ``numero di 
sigarette fumate'', che cosa si fuma: pipa, sigaro, sigaretta. Data 
l'elevata numerosità
della popolazione di riferimento la tipologia di indagine preferibile è 
quella a campione.

A sua volta, l'indagine a campione può essere effettuata su un 
\emph{campione casuale}, quando si scelgono a caso i campioni all'interno 
della popolazione o
su un \emph{campione stratificato}, quando si suddivide la popolazione in 
classi o strati senza specifici criteri e per ogni strato si prende a caso 
un campione.

% \ovalbox{\risolvi \ref{ese:A.1}}

\section{Fasi di un'indagine statistica}
\label{sec:A_fasi}

\begin{definizione}
Dato un carattere oggetto di rilevazione, si definisce \emph{frequenza} il 
numero delle unità statistiche su cui una sua modalità si presenta.
\end{definizione}
Affinché un'indagine statistica sia rigorosa è necessario che sia 
strutturata secondo le seguenti fasi:

\begin{enumeratea}
\item Studio del problema e impostazione dell'indagine statistica.
Si individua in maniera precisa lo scopo della ricerca, il fenomeno sul 
quale indagare, la popolazione statistica di riferimento,
le singole unità statistiche ed il carattere, o caratteri, oggetto di 
indagine.
\item Rilevazione dei dati statistici.
La rilevazione non è altro che la raccolta dei dati statistici riguardanti 
ogni elemento della popolazione e relativi al fenomeno che si vuole 
analizzare.
La rilevazione può avvenire secondo diverse modalità:
\begin{description}
\item [rilevazione diretta o globale:] viene eseguita direttamente su tutte 
le unità statistiche che formano la popolazione;
\item [rilevazione indiretta o parziale:] eseguita solo su una parte della 
popolazione. Si deve scegliere in tal caso un sottoinsieme della 
popolazione,
detto campione che deve essere rappresentativo della popolazione di 
riferimento.
\end{description}
\item Spoglio delle schede e tabulazione.
Contemporaneamente o successivamente al rilevamento, i dati raccolti 
vengono ordinati, suddivisi in classi omogenee e riassunti tramite tabelle 
dette \emph{tabelle statistiche}.
\item Rappresentazione dei dati statistici.
La rappresentazione può avvenire attraverso diversi tipi di grafico:
\begin{description}
\item [diagramma cartesiano:] rappresentazione nel piano cartesiano dei 
valori della variabile sull'asse orizzontale e delle relative frequenze 
sull'asse verticale;
\item [ideogramma:]si rappresenta un certo numero di dati con un simbolo;
\item [diagramma a nastri o a bastoni:]grafico composto da segmenti o barre 
(orizzontali o verticali) proporzionali alle frequenze;
\item [areogramma:]grafico a forma di cerchio composto da settori circolari 
con aree direttamente proporzionali alle frequenze;
\item [istogramma:] grafico composto da rettangoli aventi area 
proporzionale alla frequenza.
\end{description}
\item Elaborazione dei dati.
Vengono elaborati i dati tabulati al fine di costruire opportuni indici di 
sintesi.
\item Interpretazione dei risultati.
Attraverso i grafici e gli indici è possibile descrivere le caratteristiche 
peculiari del fenomeno analizzato.
\end{enumeratea}
Analizziamo in dettaglio le singole fasi.

\subsection{Spoglio delle schede e tabulazione}
Dopo aver raccolto i dati per ciascuna modalità del carattere o per 
ciascuna classe individuata si deve determinare:

\begin{itemize*}
\item la \emph{frequenza assoluta}, cioè il numero di volte con cui si 
presenta una modalità del carattere indagato;
\item la \emph{frequenza relativa}, cioè il rapporto tra la frequenza 
assoluta e il numero totale dei casi presi in esame;
\item la \emph{frequenza percentuale}, cioè la frequenza relativa 
moltiplicata per~100.
\end{itemize*}
Si compila poi una tabella di frequenza che sintetizza la raccolta dei 
dati, come nell'esempio seguente.

 \begin{esempio}

La tabella seguente fornisce la distribuzione di frequenze assolute degli 
alunni di una classe rispetto al carattere sesso.

\begin{center}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
Sesso &Femmine &Maschi &Totale \\
Numero di alunni & 15 & 12 & 27 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Per costruirla, si è operata la classificazione della popolazione degli 
alunni della classe rispetto ad un determinato carattere (il sesso),
sono state individuate le modalità con cui questo si è manifestato 
(femmina, maschio) ed è stato effettuato il conteggio delle unità
in corrispondenza di ciascuna modalità (frequenza assoluta).
Dalle frequenze assolute si ricavano le frequenze relative:~15 alunni su~27 
sono femmine: la frazione è di~\(15/27\) femmine sul totale degli alunni. 
Dall'operazione~15
diviso~27 otteniamo~0,56 (approssimando a due cifre decimali) che è la 
frequenza relativa.
La frazione può essere espressa in forma percentuale:~0,56 equivale a 
dire~56 su~100 ed è consuetudine scriverlo in forma percentuale~\(56\%\),
esso indica la frequenza percentuale.

Ripetendo lo stesso procedimento per i maschi si ottiene la seguente 
tabella delle frequenze:

\begin{center}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
Sesso & Frequenza assoluta & Frequenza relativa & Frequenza percentuale \\
\midrule
Femmine & 15 & 0,56 & \(56\%\) \\
Maschi & 12 & 0,44 & \(44\%\) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
Si può concludere che la classe è formata per il~\(56\%\) da femmine e per il 
restante~\(44\%\) da maschi.
 \end{esempio}

 \begin{esempio}

Supponiamo che i voti elencati di seguito siano quelli riportati in 
matematica a fine trimestre
nella tua classe: 5, 4, 6, 8, 8, 7, 7, 6, 5, 5, 6, 7.

Per poter effettuare una lettura più agevole si costruisce una tabella in 
cui vengono riportati sulla prima colonna i singoli valori rilevati in 
ordine crescente (modalità del carattere),
nella seconda la frequenza assoluta, cioè quante volte compare quel 
determinato voto e nella terza la frequenza relativa:

\begin{center}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
Voto riportato & Frequenza assoluta & Frequenza relativa & Frequenza 
percentuale \\
\midrule
4 & 1 & \(1/12=0,083\) & \(8,30\%\) \\
5 & 3 & \(3/12=0,25\) & \(25,00\%\) \\
6 & 3 & \(3/12=0,25\) & \(25,00\%\) \\
7 & 3 & \(3/12=0,25\) & \(25,00\%\) \\
8 & 2 & \(2/12=0,167\) & \(16,70\%\) \\
Totale & 12 & \(12/12=1\) & \(100\%\) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Per determinare la frequenza percentuale è sufficiente moltiplicare per~100 
la frequenza relativa.
 \end{esempio}

 \begin{esempio}
Misurando l'altezza di un gruppo di cani di razza pastore italiano si sono 
ottenute le seguenti misure in~\(\unit{cm}\):
\begin{center}
 \begin{tabular}{ccccccccccccc}
57,1 & 60,8 & 60,7 & 56,2 & 59,5 & 62,4 & 56,1 & 61,2 & 54,5 & 64,5 & 57,5 
& 58,3 & 55,2\\
58,7 & 57,2 & 56,1 & 58,9 & 57,7 & 53,2 & 59,2 & 58,9 & 54,5 & 55,3 & 62,1 
& 59,0 & 58,3\\
61,3 & 60,1 & 56,4 & 60,2 & 61,7 & 57,3 & 58,3 & 59,5 & 62,6 & 59,4 & 58,3 
& 59,4 & 59,4\\
59,3 & 57,6 & 60,0 & 60,7 & 56,7 & 61,1 & 59,8 & 55,3 & 63,9 & 58,0 & 55,2 
& 54,9 & 53,8\\
 \end{tabular}
\end{center}
Il carattere indagato nella popolazione cani pastore italiano è di tipo 
quantitativo continuo; con questo tipo di dati è praticamente impossibile
calcolare le frequenze se le altezze non si raggruppano in classi.

Vediamo come procedere: osservando i dati ottenuti si nota che il valore 
minore è~\(53,8\) mentre il valore maggiore è~\(64,7\). Possiamo allora 
suddividere
i dati in gruppi partendo da~\(53,0 \unit{cm}\) fino a~\(65,0 \unit{cm}\). Si 
potrebbero allora formare classi di ampiezza~\(1 \unit{cm}\).
Si ottiene la seguente tabella:

\begin{tabularx}{.9\textwidth}{*{2}{lXX}}
\toprule
Classe (\(\unit{cm}\)) & Frequenza assoluta & Frequenza percent. &Classe 
(\(\unit{cm}\)) & Frequenza assoluta & Frequenza percent. \\
\midrule
53,0-53,9 & 2 & \(3,85\%\) & 59,0-59,9 & 9 & \(17,31\%\)\\
54,0-54,9 & 3 & \(5,77\%\) & 60,0-60,9 & 6 & \(11,54\%\)\\
55,0-55,9 & 4 & \(7,69\%\) & 61,0-61,9 & 4 & \(7,69\%\)\\
56,0-56,9 & 5 & \(9,61\%\) & 62,0-62,9 & 3 & \(5,77\%\)\\
57,0-57,9 & 6 & \(11,54\%\) & 63,0-63,9 & 1 & \(1,92\%\)\\
58,0-58,9 & 8 & \(15,38\%\) & 64,0-64,9 & 1 & \(1,92\%\)\\
\midrule
Totale & 52 & &&&\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{esempio}

\newpage
Riassumendo
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig001_rias.pgf}
\end{center}

% \ovalbox{\risolvii \ref{ese:A.2}, \ref{ese:A.3}, \ref{ese:A.5}, 
% \ref{ese:A.6}, \ref{ese:A.7}, \ref{ese:A.8}, \ref{ese:A.9}}

\subsection{Rappresentazione grafica}

La rappresentazione grafica dei dati statistici facilita notevolmente lo 
studio delle caratteristiche del
fenomeno statistico che si sta esaminando; infatti dopo aver impostato 
l'indagine, raccolto, classificato ed elaborato i dati nelle tabelle,
i dati non sempre si presentano in una forma di facile lettura ed il loro 
significato e la loro interpretazione rimane poco chiara.
Attraverso la rappresentazione grafica, i risultati dell'indagine emergono 
immediatamente, in maniera diretta e sintetica.

La rappresentazione grafica può avvenire utilizzando diversi tipi di 
grafico a seconda delle caratteristiche da
analizzare.

\subsubsection{Diagramma cartesiano}
La rappresentazione grafica attraverso un diagramma cartesiano dà, in modo 
immediato, informazioni sull'andamento globale del fenomeno e viene
utilizzato prevalentemente per la rappresentazione di serie storiche (per 
esempio, per rappresentare il numero di auto prodotte per anno da una 
fabbrica)
oppure quando si hanno due caratteri quantitativi e si vuol analizzare il 
tipo di legame esistente fra di essi.

\begin{esempio}\label{es:statistica1}
Consideriamo la tabella statistica relativa alla domanda ``quante ore al 
giorno passi al computer?'', posta ad un
campione di~50 ragazzi dai~16 ai~24 anni.

Rappresentiamo la tabella attraverso un diagramma cartesiano costruito 
tracciando due rette perpendicolari, gli assi, quello verticale orientato 
verso
l'alto e quello orizzontale orientato verso destra. Riportiamo sull'asse 
orizzontale il numero di ore e sull'asse verticale il numero di ragazzi e 
determiniamo
i punti aventi come coordinate (numero ore; numero ragazzi).

Il punto~\(A\) avrà come coordinate~0 e~4, il punto~\(B\) avrà come 
coordinate~1 e~6 e così via. Uniamo poi
i punti con segmenti e otteniamo il diagramma 
cartesiano~(grafico~\ref{gr:A.1}).
Precisamente~\(A(0;4)\), \(B(1;6)\), \(C(2;12)\), \(D(3;16)\), \(E(4;8)\), \(F(5;4)\), 
\(G(6;2)\).

\begin{center}
\begin{tabular}{lccccccc}
\toprule
Numero di ore & 0 & 1 &2 & 3 & 4 & 5 & 6\\
Numero di ragazzi & 4 & 6 & 12 & 16 & 8 & 4 & 2 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
Dal grafico~\ref{gr:A.2} si può notare immediatamente che la maggior parte 
dei ragazzi trascorre dalle~2 alle~3 ore al computer dato che il picco più
alto si ha proprio nei punti~\(C\) e~\(D\).
Si può notare che, ad esempio, il punto~\(X\) di coordinate~\((3.5;12)\), 
appartenente al segmento di congiunzione tra i punti~\(D\) ed~\(E\),
non ha significato reale, dato che le sue coordinate non sono riportate 
nella tabella statistica del fenomeno da studiare.
\begin{grafico}[t]
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\input{\folder lbr/fig002_graf.pgf}
\caption{Esempio~\ref{es:statistica1}}\label{gr:A.1}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\input{\folder lbr/fig003_graf.pgf}
\caption{Esempio~\ref{es:statistica1}}\label{gr:A.2}
\end{minipage}
\end{grafico}
\end{esempio}

\subsubsection{Ideogramma}
Nella rappresentazione grafica attraverso \emph{ideogramma} si rappresenta 
un certo numero di dati con un simbolo che si assume come \emph{unità 
grafica};
il simbolo richiama l'oggetto dell'indagine e dà quindi una visione 
immediata del fenomeno.
Ad esempio si può utilizzare un uomo stilizzato per rappresentare un dato 
riguardante il numero di persone che vivono in un determinato territorio,
una macchina per la produzione annua di automobili in una fabbrica, e così 
via.
Tale tipo di rappresentazione è spesso usata in campo pubblicitario perché 
di largo impatto visivo.

\begin{esempio}
Un istituto scolastico ha visto aumentare i suoi iscritti, dall'anno 
scolastico~2003-2004 all'anno~2008-2009 secondo questa tabella:
\vspace{-6pt}

\begin{center}
 \begin{tabular}{lcccccc}
 \toprule
 Anno scolastico & 2003-04 & 2004-05 & 2005-06 & 2006-07 & 2007-08 & 
2008-09\\
 Iscritti & 150 & 200 & 200 & 325 & 375 & 450\\
 \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\vspace{-6pt}

Possiamo rappresentare mediante ideogramma i dati contenuti nella tabella 
statistica.
Consideriamo una faccina stilizzata come unità grafica assegnandole il 
valore di~50 ragazzi iscritti.
\vspace{-6pt}
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig004_emo.pgf}
\end{center}
\vspace{-6pt}
Il numero degli iscritti di ogni anno scolastico sarà rappresentato da 
tante unità grafiche quanti sono i gruppi di~50 iscritti.
Per avere il grafico relativo all'anno~2003-2004 si devono usare tre 
faccine, in quanto~\(150: 50 = 3\).
\vspace{-6pt}
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig005_emo.pgf}
\end{center}
\vspace{-6pt}
Se la divisione del numero degli iscritti per~50 dà resto, esso si dovrà 
rappresentare disegnando solo una parte
dell'unità grafica, corrispondente alla frazione tra resto e~50. Ad esempio 
nell'~a.s.~2006-2007 ci sono stati~325 iscritti; \(325:50 = 6\)
col resto di~25, quindi~325 sarà uguale a~6 unità grafiche 
e~\(\frac{25}{50}=\frac{1}{2}\) unità grafica, cioè mezza faccina.
\vspace{-6pt}
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig006_emo.pgf}
\end{center}
\vspace{-6pt}
Il grafico completo sarà:
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig007_emo.pgf}
\end{center}
 \end{esempio}

\subsubsection{Diagramma a barre o a colonne}
\vspace{-6pt}
\begin{multicols}{2}
Questo tipo di rappresentazione, detta anche diagramma a nastri, viene usata 
quando si vuole fornire un'idea delle frequenze
delle diverse modalità di un fenomeno, 
% in genere si usa per caratteri qualitativi o quantitativi discreti.
Per poter valutare il significato statistico della lunghezza dei nastri o 
delle colonne è necessario scegliere opportunamente una scala di 
riferimento:
la larghezza del nastro è arbitraria ma uguale per tutti i nastri, la 
lunghezza è proporzionale alla caratteristica che si deve rappresentare.
I nastri e le colonne possono inoltre essere suddivisi in parti di colori 
diversi per indicare le singole componenti 
% o i singoli fenomeni
che si vogliono analizzare.

La differenza fra la rappresentazione a barre e quella a colonne, detta 
anche istogramma, consiste soltanto
nell'orientamento del grafico: nel diagramma a nastri si indicano le 
modalità del carattere sull'asse verticale e le frequenze sull'asse 
orizzontale, mentre in quello a colonne le modalità del carattere sono 
riportate sull'asse orizzontale e le frequenze su quello verticale.\\

% Di seguito vengono riportate le due tipologie di grafico accompagnate dalla 
% tabella di riferimento:

\begin{center}
\begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
\input{\folder lbr/fig008_dia.pgf}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}

\begin{center}
 \begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
\input{\folder lbr/fig009_dia.pgf}
\end{inaccessibleblock}
\end{center}

\end{multicols}

% \begin{center}
% \begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[t]
% \input{\folder lbr/fig008_dia.pgf}
% \caption{Diagramma a barre}
% \end{figure}
% \end{inaccessibleblock}
% \end{center}
% 
% \begin{center}
%  \begin{inaccessibleblock}[Figura: TODO]
%  \begin{figure}[!ht]
% \input{\folder lbr/fig009_dia.pgf}
% \caption{Diagramma a colonne}
% \end{figure}
% \end{inaccessibleblock}
% \end{center}

\vspace*{-6pt}
\begin{center}
 \begin{tabularx}{.95\textwidth}{X*{7}{c}Xc}
\toprule
Materia& Italiano &Storia & Geografia & Matem. & Scienze & Ed. Fisica & 
Totale\\
Maschi & 5 & 4& 4 & 2& 6 & 5& 26\\
Femmine & 3 & 7 & 2 & 3  & 4 & 5 & 24\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

\subsubsection{Areogramma}
Questo tipo di rappresentazione viene utilizzato quando si vogliono 
evidenziare le parti che compongono un fenomeno, per esempio per indicare
come si dividono gli alunni di una classe in maschi e femmine, o per 
rappresentare in che modo
le varie voci di spesa incidono sul bilancio familiare.
Il grafico si ottiene dividendo un cerchio in settori circolari con aree 
direttamente proporzionali alle frequenze che rappresentano.
Per disegnare l'areogramma, si disegna una circonferenza di diametro 
arbitrario e si fa corrispondere l'angolo al centro di~\(360\grado\),
con il~\(100\%\) di frequenza percentuale; per ottenere gli angoli 
corrispondenti a frequenze percentuali minori, si risolve la 
proporzione~\(360\grado:X\grado=100:X\).
Si suddivide così la circonferenza negli angoli ottenuti e si colorano o 
retinano diversamente i settori circolari ottenuti.

 \begin{esempio}
Consideriamo la seguente tabella statistica che indica gli studenti, divisi 
per classe, frequentata di un dato istituto scolastico, in un dato anno.

\begin{center}
\begin{tabular}{lcccccc}
\toprule
Classe & 1\(\grado\) &2\(\grado\) &3\(\grado\) & 4\(\grado\) &5\(\grado\) &Totale\\
Studenti & 320 & 230 & 212 & 152 & 96 & 1010 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Nella tabella sono indicate le frequenze assolute; calcoliamo ora le 
frequenze percentuali degli studenti.
Per la~1\(\grado\) classe si ha:~\(\frac{320}{1010}=0,32\) arrotondato alla 
seconda cifra decimale, che equivale al~\(32\%\) e così via per le classi 
successive.

\begin{center}
\begin{tabular}{lcccccc}
\toprule
Classe & 1\(\grado\) & 2\(\grado\) & 3\(\grado\) & 4\(\grado\) & 5\(\grado\) & Totale 
\\
 Frequenze percentuali& 32,00\% & 23,00\% & 21,00\% & 15,00\% & 9,00\% & 
100\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Rappresentiamo graficamente mediante areogramma i dati contenuti nella 
tabella precedente.
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig010_areo.pgf}
\end{center}
Per ottenere l'angolo relativo alla frequenza percentuale della~1\(\grado\) 
classe si fa:~\(360\grado \cdot \frac{32}{100}=115,2\grado\) e
per la~2\(\grado\) classe:~\(360\grado \cdot \frac{23}{100}=82,2\grado\) e cosi 
via per le altre classi.

Dal grafico si può notare immediatamente che la classe frequentata di più è 
la prima.

 \end{esempio}

\subsubsection{Istogramma}
Si utilizza la rappresentazione grafica attraverso istogramma quando il 
carattere analizzato è di tipo quantitativo ed i dati sono raggruppati in 
classi.

Prima di tutto si distribuiscono i dati in classi o gruppi e si determina 
il numero di individui appartenenti a ciascuna classe, questo numero è
detto \emph{frequenza della classe}.
Riportando tali dati in una tabella si ottiene la distribuzione delle 
frequenze. Poiché le classi potrebbero avere ampiezze diverse si calcola
la \emph{densità di frequenza}, definita come rapporto fra la frequenza 
della classe e la relativa ampiezza.

Per disegnare un istogramma si tracciano due assi; sull'asse verticale, 
orientato verso l'alto, si fissa un segmento unitario e si riportano
le frequenze. L'asse orizzontale, orientato verso destra, è invece 
suddiviso in tanti segmenti la cui ampiezza è pari a quella delle singole 
classi.
Il grafico consiste in un insieme di rettangoli aventi per base ogni classe 
e altezza la densità di frequenza corrispondente.
In tal modo l'area di ogni rettangolo rappresenta la frequenza 
corrispondente a ciascuna classe.

 \begin{esempio}

Costruiamo un istogramma a partire dalla distribuzione di frequenza 
riportata nella seguente tabella:
\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
Diametro crateri lunari (\(\unit{km}\)) & Numero di crateri\\
\midrule
\(0-50\) & 1088 \\
\(50-100\) & 745 \\
\(100-150\) & 20 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Innanzitutto dobbiamo determinare per ogni classe la densità di frequenza 
che si ottiene dividendo la frequenza assoluta per l'ampiezza della classe:

\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
Diametro crateri lunari (\(\unit{km}\)) & Densità\\
\midrule
\(0-50\) & \(1088/50=21,76\) \\
\(50-100\) & \(745/50=14,9\) \\
\(100-150\) & \(20/50=0,4\) \\
\bottomrule
\end{tabular}

\input{\folder lbr/fig011_dia.pgf}
\end{center}
\end{esempio}

\begin{esempio}
Consideriamo la seguente tabella statistica che riporta i giorni di pioggia 
di ogni mese, in un dato anno e in una data città.

\begin{center}
\begin{tabular}{lclc}
\toprule
Mesi & Giorni di pioggia &Mesi & Giorni di pioggia\\
\midrule
Gennaio & 15&Luglio & 1 \\
Febbraio & 10 &Agosto & 3\\
Marzo & 14 &Settembre & 3\\
Aprile & 8 &Ottobre & 5\\
Maggio & 5 &Novembre & 9\\
Giugno & 2 &Dicembre & 11\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
Dividiamo i mesi dell'anno in classi, raggruppandoli in stagioni. Luglio, 
Agosto e Settembre
appartengono alla classe dell'Estate e la frequenza di questa classe è data 
dalla somma delle frequenze di ogni mese.
Cioè~\(1 + 3 + 3 = 7\).
\begin{center}
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
Stagioni & Estate & Autunno & Inverno& Primavera\\
Giorni di pioggia & 7 & 25 & 39 & 15 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
Si prosegue in questo modo per ogni classe ottenendo cosi la distribuzione 
delle frequenze che riportiamo nella tabella.
Costruire ora l'istogramma corrispondente alla tabella precedente 
riportando sull'asse orizzontale le classi (stagioni) e su quello verticale 
le frequenze.
 \end{esempio}

% \ovalbox{\risolvii \ref{ese:A.10}, \ref{ese:A.11}, \ref{ese:A.12}, 
% \ref{ese:A.13}, \ref{ese:A.14}, \ref{ese:A.15}, \ref{ese:A.16}, 
% \ref{ese:A.17}, \ref{ese:A.18}, \ref{ese:A.19}, \ref{ese:A.20}}

\section{Indici di posizione}
\label{sec:A_medie}

Gli indici di posizione vengono utilizzati per sintetizzare i dati di una 
distribuzione di frequenza per mezzo di un solo numero.
A seconda del tipo di carattere oggetto dell'indagine statistica possono 
essere utilizzati valori medi diversi.

\subsection{Moda}

\begin{definizione}
La \emph{moda} è la modalità del carattere indagato che si presenta più 
frequentemente.
\end{definizione}

In una successione di~\(n\) modalità~\(x_1, x_2, \ldots, x_n\)
con le relative frequenze~\(f_1, f_2, \ldots, f_n\), la moda è la modalità 
che ha la frequenza maggiore.
Questo valore può essere calcolato per qualunque tipo di carattere, sia 
qualitativo che quantitativo.
Se il carattere è quantitativo continuo con dati raggruppati in classi non 
è possibile determinare con esattezza la moda, ci si limita
ad individuare la classe modale definita come la classe cui è associata la 
massima densità di frequenza.

 \begin{esempio}

 Nella tabella seguente sono riportati i numeri degli studenti, divisi per 
classe, della sezione~\(A\) di un dato istituto,
 in un dato anno. Si può osservare che la~1\(\grado\) classe presenta la 
frequenza massima di~320 studenti, quindi la moda è la classe prima.
\begin{center}
\begin{tabular}{lcccccc}
\toprule
Classe & 1\(\grado\) & 2\(\grado\) & 3\(\grado\) & 4\(\grado\) & 5\(\grado\) & Totale 
\\
Studenti & 320 & 230 & 212 & 152 & 96 & 1010 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
 \end{esempio}

\begin{esempio}
La tabella raccoglie i dati relativi alla domanda ``quante ore la settimana 
pratichi sport?'', posta ad un
campione di~50 ragazzi dai~18 ai~25 anni. Si può osservare che~12 e~18 ore 
presentano la frequenza massima~14, quindi si hanno due
mode~12 ore e~18 ore. La distribuzione è bimodale.


\begin{center}
\begin{tabular}{lcccccccc}
\toprule
Numero di ore & 0 &4 &8 &12 &16 &18 &22 &Totale\\
 Numero di ragazzi& 4 & 1 & 3 & 14 & 8 & 14 & 6 & 50 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
 \end{esempio}

 \begin{esempio}
La tabella seguente è relativa alla distribuzione delle altezze di un 
gruppo di studenti.

\begin{center}
\begin{tabular}{lcccccc}
\toprule
Altezza &160-165 &165-170 &170-175 &175-185 &185-200 &Totale \\
Numero di studenti & 5 & 8 & 15 & 10 & 2 & 40 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
Poiché le classi hanno ampiezza diversa è necessario calcolare la densità 
di frequenza.

\begin{center}
\begin{tabular}{lccccc}
\toprule
Altezza &160-165 &165-170 &170-175 &175-185 &185-200 \\
Densità di frequenza & 1 & 1,6 & 3 & 1 & 0,13 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
La massima densità di frequenza si ha in corrispondenza della 
classe~170-175, essa rappresenta quindi la classe modale.
 \end{esempio}

\subsection{Media aritmetica}

\begin{definizione}
La \emph{media aritmetica} semplice o media aritmetica è il valore ottenuto 
sommando tutti i dati e
dividendo tale somma per il numero dei dati.
\end{definizione}

Se abbiamo~\(n\) dati~\(x_1, x_2, \ldots, x_n\) la media aritmetica 
semplice~\(M\) è:

\begin{equation*}
M=\frac{x_1+x_2+ \dots +x_n}{n}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n x_i.
\end{equation*}

 \begin{esempio}

Riprendiamo in esame la tabella relativa agli studenti, divisi per classe 
frequentata di un dato istituto scolastico, in un dato anno. Calcoliamo la 
media aritmetica semplice.
\begin{center}
 \begin{tabular}{lcccccc}
 \toprule
 Classe & 1\(\grado\) & 2\(\grado\) & 3\(\grado\) & 4\(\grado\) & 5\(\grado\) & 
Totale\\
 Studenti & 320 & 230 & 212 & 152 & 96 & 1010\\
 \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
Per calcolare la media aritmetica semplice degli studenti, sommiamo tutti 
gli studenti delle cinque classi e dividiamo tale somma per il numero delle 
classi:
\begin{equation*}
M=\frac{320+230+212+152+96}{5}= \frac{1010}{5}= 202.
\end{equation*}
Possiamo dire che \emph{in media} si hanno~202 studenti per ogni classe.

\begin{definizione}
Si definisce \emph{scarto dalla media} (aritmetica) la differenza tra i 
valori osservati e la media.
\end{definizione}

Se~\(x_1, x_2, \ldots, x_n\) sono i valori osservati, \(M\) la media 
aritmetica, gli scarti sono~\(s_1=x_1-M\), \(s_2=x_2-M\), \ldots, \(s_n=x_n-M\).
\end{esempio}

\begin{esempio}
Calcoliamo gli scarti dalla media per la distribuzione ``studenti per 
tipologia di classe frequentata'', la cui media è~\(1010/5 = 202\).
\begin{center}
\begin{tabular}{l*{6}{c}}
\toprule
Classe & 1\(\grado\) & 2\(\grado\) & 3\(\grado\) & 4\(\grado\) & 5\(\grado\) & 
Totale\\
Studenti & 320& 230& 212& 152& 96& 1010 \\
Scarto & 118 & 28 & 10 & \(-50\) & 106 & 0\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
Si può osservare che vi solo valori superiori alla media e altri inferiori, 
tanto che lo scarto è rappresentato in
alcuni casi da un numero positivo, in altri da un numero negativo. Si può 
verificare che la somma degli scarti è nulla,
cioè gli scarti positivi compensano sempre quelli negativi.
 \end{esempio}


\begin{definizione}
La \emph{media aritmetica ponderata} è il valore ottenuto moltiplicando 
ciascun dato con la propria
frequenza, sommando tutti i prodotti fra loro e dividendo tale somma per il 
numero totale dei dati.
\end{definizione}

Essa si usa nel caso in cui i dati sono molti ed è già stata fatta la 
tabella delle frequenze. In questo caso,
avendo~\(n\) dati~\(x_1, x_2, \ldots, x_n\) con le relative frequenze~\(f_1, 
f_2, \ldots, f_n\), la media aritmetica ponderata~\(M\) è:
\begin{equation*}
M=\frac{x_1\cdot f_1+x_2\cdot f_2+ \dots +x_n\cdot f_n}{f_1+f_2+ \dots 
+f_n}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n x_i\cdot f_i.
\end{equation*}
 \begin{esempio}

Riprendiamo la tabella dell'esempio precedente relativa alla domanda 
``quante ore al giorno passi al computer?'',
posta ad un campione di~52 ragazzi dai~16 ai~24 anni. Calcoliamo la media 
aritmetica ponderata.
\begin{center}
 \begin{tabular}{lcccccccc}
 \toprule
 Numero di ore & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & Totale\\
 Numero di ragazzi & 4 & 6 & 12 & 16 & 8 & 4 & 2 & 52\\
 \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Calcoliamo la media aritmetica ponderata:
\begin{equation*}
M=\frac{0\cdot 4+1\cdot 6+2\cdot 12+3\cdot 16+4\cdot 8+5\cdot 4+6\cdot 
2}{4+6+12+16+8+4+2}=\frac{142}{52}=2,73.
\end{equation*}

Possiamo dire che ``in media'' ciascun ragazzo passa circa~3 ore al giorno 
al computer.
\end{esempio}

\subsection{Mediana}
\begin{definizione}
La \emph{mediana} di una successione di dati disposti in ordine crescente è 
il dato che occupa la
posizione centrale se il numero dei dati è dispari; se il numero dei dati è 
pari è la media aritmetica dei dati della coppia centrale.
\end{definizione}

Poiché per calcolare la mediana i dati devono essere ordinati, è bene 
sottolineare che tale valore medio non può essere calcolato se il carattere
in esame è di tipo qualitativo non ordinabile.

\begin{esempio}
Supponiamo di avere~7 dati disposti in ordine crescente: 5, 8, 10, 14, 18, 
20, 25.
Allora la mediana è il valore centrale, quello che occupa la quarta 
posizione, il~14.
\end{esempio}

\begin{esempio}
Supponiamo di avere~8 dati disposti in ordine crescente: 1, 5, 8, 10, 14, 
18, 20, 25.
La mediana è la media aritmetica dei dati che occupano la~4\(\grado\) e 
la~5\(\grado\) posizione, cioè~\(\frac{10+14}{2}=12\).
\end{esempio}

\begin{esempio}
Supponiamo di avere la distribuzione di frequenza riportata nella tabella.
Il numero di osservazioni è pari, quindi la mediana è il valore della 
variabile che corrisponde alla media dei due
valori centrali, rispettivamente quelli che nella serie ordinata occupano 
il~13\(\grado\) e il~14\(\grado\) posto.

È necessario in questo caso determinare le \emph{frequenze cumulate}, esse 
si 
ottengono sommando le frequenze che hanno un valore della
variabile minore o uguale alla modalità corrispondente.
La frequenza cumulata relativa al voto~3 rimane~2, quella relativa al 
voto~4 
si ottiene sommando la frequenza del~3 e la frequenza del~4, cioè~\(2+2=4\), 
la frequenza cumulata relativa al voto~5 si ottiene dalla somma della 
frequenza del~3, del~4 e del~5 e così via. Il~13\(\grado\) posto corrisponde 
al 
voto~6, mentre il~14\(\grado\) posto è il voto~7.
La mediana è~6,5.
\begin{center}
\begin{tabular}{ccl}
\toprule
Voto & Frequenza & Frequenza cumulata\\
\midrule
3 & 2 & 2 \\
4 & 4 & 4+2=6 \\
5 & 3 & 3+4+2=9 \\
6 & 4 & 5+3+4+2=13 \\
7 & 7 & 7+5+3+4+2=20 \\
8 & 3 & 2+7+5+3+4+2=23 \\
9 & 2 & 2+2+7+5+3+4+2=25 \\
10 & 1 & 1+2+2+7+5+3+4+2=26 \\
\midrule
Totale & 26 & \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{esempio}

% \ovalbox{\risolvii \ref{ese:A.21}, \ref{ese:A.22}, \ref{ese:A.23}, 
% \ref{ese:A.24}, \ref{ese:A.25}, \ref{ese:A.26}, \ref{ese:A.27}, 
% \ref{ese:A.28}, \ref{ese:A.29}, \ref{ese:A.30}, \ref{ese:A.31}}

% \vspazio\ovalbox{\ref{ese:A.32}}
% 
% \section{Indici di variabilità}
% \label{sec:A_variabilita}
% 
% Gli \emph{indici di variabilità} vengono calcolati per analizzare in che 
% modo i termini di una distribuzione si concentrano intorno ad un valore 
% medio.
% 
% \begin{definizione}
% Il \emph{campo di variazione} è la differenza fra il valore massimo ed il 
% valore minimo assunti dalla
% variabile: \(\cvar = x_{max} - x_{min}\).
% \end{definizione}
% 
% Tale indice dà un'informazione molto grossolana perché tiene conto solo del 
% primo e dell'ultimo termine della
% distribuzione e non tiene conto di tutti i valori intermedi. Si 
% considerino, ad esempio, le seguenti distribuzioni di stature:
% \begin{center}
%  \begin{tabular}{lccccccc}
%  \toprule
%  Gruppo A (statura in~\(\unit{cm}\)) & 150 & 155 & 155 & 160 & 165 & 180 & 
% 175 \\
%  Gruppo B (statura in~\(\unit{cm}\)) & 150 & 160 & 175 & 170 & 170 & 170 & 
% 180 \\
%  \bottomrule
% \end{tabular}
% \end{center}
% 
% Entrambe le distribuzioni hanno lo stesso valore massimo e lo stesso valore 
% minimo e quindi lo stesso campo di
% variazione, ma mentre nella prima i valori sono concentrati verso il valore 
% minimo nella seconda si concentrano intorno al valore massimo.
% 
% L'indice non dà quindi alcuna indicazione su quest'ultima informazione. Né 
% può essere utilizzato come indice di
% variabilità la media degli scarti fra le singole osservazioni e la loro 
% media aritmetica perché tale valore è sempre uguale a zero.
% 
% \subsection{Scarto medio assoluto}
% 
% \begin{definizione}
% Si definisce \emph{scarto medio assoluto} la media aritmetica dei valori 
% assoluti degli scarti; esso indica quanto i valori rilevati si disperdono
% intorno al valore medio della distribuzione:
% \[s=\frac{\valass{s_1}+\valass{s_2}+ \cdots +\valass{s_n}}{n}=\frac 
% {1}{n}\sum_{i=1}^n \valass{x_i - M}.\]
% \end{definizione}
% 
% Facendo riferimento alla distribuzione
% \begin{center}
% \begin{tabular}{lcccccc}
% \toprule
%  Classe & 1\(\grado\) & 2\(\grado\) & 3\(\grado\) & 4\(\grado\) & 5\(\grado\) & 
% Totale\\
%  Studenti & 320 & 230 & 212 & 152 & 96 & 1010 \\
% \bottomrule
% \end{tabular}
% \end{center}
% si ha che lo scarto medio assoluto è~62,4. Si può allora affermare che in 
% ogni tipologia di classe si hanno in media~\(202\pm~62,4\) iscritti.
% 
% \subsection{Varianza e scarto quadratico medio}
% 
% L'indice più utilizzato è la varianza.
% 
% \begin{definizione}
% La \emph{varianza} è la media dei quadrati degli scarti fra le singole 
% osservazioni e la loro media
% aritmetica:
% \[\var=\frac{ \left[ (x_1-M)^2+(x_2-M)^2+ \cdots +(x_n-M)^2 \right] 
% }{n}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n (x_i-M)^2.\]
% 
% Lo \emph{scarto quadratico medio} è la radice quadrata della 
% varianza:~\(\sigma=\sqrt{\var{}}\).
% \end{definizione}
% 
% Se i dati si presentano sotto forma di distribuzione di frequenza la media 
% deve essere ponderata con le singole
% frequenze, cioè:
% \begin{equation*}
% \var{}=\frac{\left[(x_1-M)^2\cdot f_1+(x_2-M)^2\cdot f_2+ \cdots 
% +(x_n-M)^2\cdot f_n \right]}{f_1+f_2+\ldots+f_n}=\frac 
% {1}{n}\sum_{i=1}^n(x_i-M)^2\cdot f_i.
% \end{equation*}
% 
% La varianza assume valore zero quando tutti i valori coincidono con la 
% media ed è tanto più grande quanto più i singoli valori
% si discostano dalla media. Poiché tale indice è influenzato sia dal valore 
% della media che dall'unità di misura utilizzato spesso si utilizza
% un indice detto \emph{coefficiente di variazione}.
% 
% \subsection{Coefficiente di variazione}
% 
% \begin{definizione}
% Il \emph{coefficiente di variazione} è uguale al rapporto fra scarto 
% quadratico medio (radice quadrata
% della varianza) e media aritmetica:
% \[\cfvar{} = \frac{\sqrt{\var{}}}{\media}\].
% \end{definizione}
% Tale indice risulta di particolare utilità per confrontare distribuzioni 
% diverse.
% 
%  \begin{esempio}
% 
% È dato l'elenco delle stature, in~\(\unit{cm}\), dei ragazzi di
% una classe: 165, 182, 159, 173, 160, 175, 185, 190, 175, 180, 159, 185, 
% 176, 170, 175, 160, 175, 182, 159, 185.
% 
% \begin{enumeratea}
% \item Ordina i dati in una tabella delle frequenze;
% \item rappresenta i dati graficamente;
% \item calcola la media, la mediana e la moda;
% \item calcola la varianza e il coefficiente di variazione.
% \end{enumeratea}
% 
% \subsubsection{Tabella delle frequenze}
% \begin{center}
% \begin{tabular}{lccc}
% \toprule
% Dati & Frequenze assolute & Frequenze relative & Frequenze percentuali\\
% \midrule
% 159 & 3 & 0,15 & 15\% \\
% 160 & 2 & 0,1 & 10\% \\
% 165 & 1 & 0,05 & 5\% \\
% 170 & 1 & 0,05 & 5\% \\
% 173 & 1 & 0,05 & 5\% \\
% 175 & 4 & 0,2 & 20\% \\
% 176 & 1 & 0,05 & 5\% \\
% 180 & 1 & 0,05 & 5\% \\
% 182 & 2 & 0,1 & 10\% \\
% 185 & 3 & 0,15 & 15\% \\
% 190 & 1 & 0,05 & 5\% \\
% \midrule
% Totale & 20 & 1 & 100\% \\
% \bottomrule
% \end{tabular}
% \end{center}
% \begin{itemize*}
% \item La somma delle frequenze assolute indica il numero totale degli 
% studenti;
% \item la somma delle frequenze relative deve avvicinarsi il più possibile 
% a~1;
% \item la somma delle frequenze percentuali deve avvicinarsi il più 
% possibile a~100.
% \end{itemize*}
% 
% \subsubsection{Grafici}
% \begin{center}
%  \input{\folder lbr/fig011_areo.pgf}
% \end{center}
% 
% \subsubsection{Calcolo della media, mediana e moda}
% 
% Calcoliamo la media aritmetica:
% \begin{equation*}
% \begin{split}
% \media &= \frac{1}{20} \cdot 
% (165+182+159+173+160+175+185+190+175+180+159+185\\
%  &+176+170+175+160+175+182+159+185)=173,5.
% \end{split}
% \end{equation*}
% 
% 
% Per determinare la mediana si devono ordinare in modo crescente i dati:
% 159, 159, 159, 160, 160, 165, 170, 173, 175, 175, 175, 175, 176, 180, 182, 
% 182, 185, 185, 185, 190.
% Essendo i dati in numero pari si calcola la media dei due dati centrali:
% \(\mediana = {175+175}/{2}=175.\)
% Se i dati sono molti è possibile individuare qual è o quali sono i dati 
% centrali utilizzando la tabella delle
% frequenze opportunamente costruita, cioè con i dati scritti in ordine 
% crescente.
% 
% La moda è la modalità del carattere altezza che è più ricorrente, cioè 
% quello con la frequenza più alta:
% \(\moda = 175\).
% \end{esempio}

% \ovalbox{\risolvii \ref{ese:A.33}, \ref{ese:A.34}, \ref{ese:A.35}, 
% \ref{ese:A.36}, \ref{ese:A.37}, \ref{ese:A.38}}







